盧斯達：促請張超雄撤回私人草案，停止政治愚蠢

昨晚突然有消息指，工黨議員張超雄會推出私人草案，主張「台灣殺人案單次性移交」，引起網絡上一片恐慌。張超雄舉措的問題，是法律技術上的，也是政治上的。政治上的問題包括：

1 再次給予特區政府政治合法性。

抗爭者在71當晚用巨大犧牲 (梁繼平恐怕以後都不能回來香港)衝入立法會，是為了甚麼？不是發泄，而是象徵性地摧毀殖民地立法會的合法性，客觀上還令立法會馬上停擺。

一直以來，香港立法會的構成就是不民主，只能反映當權者的利益，所以「法案要經立法會」根本完全無保障，而是次次都險過剃頭。要訴諸群眾運動、流動佔領、以武制暴，就是因為立法會無法解決問題。現在泛民議員又搞不同的私人草案，客觀上就是將問題從街頭再導入議會，然後在別人的遊戲中被玩死。

2 將議案重新法律化，只會失焦

群眾以直接民主的方式在網上得出4大/5大訴求，撤回不撤回，成為特區政府的大難題。立法會議員將問題拉進規程之中，等同將一個清晰的政治問題 (政府跪或不跪)，化成一個複雜的法律和議事規程問題，民間早已說明無價講，無中間妥協位。而你就幫他粉飾太平令條例似乎變得可以接受、變得有價講，至少也是製造了混亂，無疑這是在群眾之間製造分化，製造不安。

3 議員應該考慮香港整體利益，而不只是個案的公義道德問題

似乎很多泛民議員都戒不了「建制伸延」(王光亞：泛民也是建制一部份，2016)的角色，總是希望幫政府解決施政問題。張超雄不斷強調要解決陳同佳案，跟特區曾經使用的「不要令香港成為逃犯天堂」修例藉口，客觀上很類似。事實上，站在香港人利益立場，寧縱無枉，是穩健的做法，正如泛民法律界的人都會認同，存在已久的東西，不是漏洞而是保障，根本沒有急切性。

一心解決陳同佳而犧牲香港整體利益，應該去做社工，而不是做立法會議員。議會雖然殘廢，但議員應該向全體市民負責，要有大局觀，而不是感情用事。

4 問題早已超過修例，再搞條例是政治倒退

但其實一次性修訂，現在也是不合時宜的，因為香港示威者已經打出了5大訴求，訴求涉及的特赦抗爭者、懲罰施暴警察，其實是轉型正義，再進取一點就是檢討中英聯合聲明乃至香港地位，層次早已經超過修例。還有過百人被捕，之後的司法糾纏將會對很多人造成痛苦。為甚麼泛民議員有氣力不去幫這些，而是急切想解決陳同佳問題？

群眾運動無大台，議員客觀上只是太平紳士而無實際作用，也許在他們的世界裡，爭存在感或做回本份，就是去返立法會。但這樣就是忘記了自己是反對派還是「建制伸延」的問題。你無論怎樣搞，都抵擋不了中國人大和特區行政方的霸權。中國暫緩修例，終究不是因為議會或修訂怎樣寫，而是因為廣泛的反政府民意，是因為街頭越演越烈，你怎樣鑽草案鑽程序，都是蚍蜉撼大樹。用中國話來說，張超雄的Agenda是條例上自作聰明，在政治上開倒車；用香港的泛民語言來說，這是令共產黨最開心。

5 先解決陳同佳案還是先解決特區暴政？

歸根究底，張超雄事件是一個涉及政治決斷的問題，那就是解決陳同佳案還是解決特區暴政，孰先孰後的問題。在非常形勢下無法消滅自身想「回到正常」的慾望，分不清自己在大局中的角色，客觀上就是幫特區政府大腳解圍。如果正如張超雄在回應時說，「泛民主派」一直很想解決陳同佳案問題，那就是整體的認知都出了問題。陳同佳案是立法會議員就可以解決的問題？恐怕不是。

泛民的友好由昨晚開始水軍式和批判者洗白，不斷說「TVB新聞唔好信」，或者教條式的「不要分化」，令人覺得十分反智，畢竟張超雄是確實提了修訂，律政司已經接球，可說是跟修例一樣無風起浪，造成群眾恐慌和分化，是他製造分化吧？現在我們要求張超雄緊急撤回草案、打消那些在前線組「銀髮人鏈」的奇想，不要再為抗爭者添煩添亂。

6 當然其他議員也可以解圍，政治壓力要維持

但當然，張超雄撲出來，只是提醒了我們一個問題，那就是客觀上甚麼派別的議員，都可以大腳幫解圍，當務之急當然是盡量用政治運動阻嚇議員，令他們和政府一樣不敢胡亂觸碰這個問題。一點也不可以。7月21號，香港人要徹底令這個議題屍骨無存，誰碰誰死。

Fernando Chiu-hung Cheung 張超雄

訂閱 #已獨不回：